Giải thuật tiến hóa đa nhân tố (\gls{mfea}) là một biến thể của giải thuât di truyền cổ điển (\gls{ga}) được thiết kế để giải hai hay nhiều bài toán tối ưu đồng thời.

Động lực của thuật toán \gls{mfea} bắt nguồn từ quá trình cung cấp dịch vụ tính của hệ thống tính toán đám mây, nơi mà nhận được rất nhiều yêu cầu (bài toán) từ các người dùng khác nhau ở một thời điểm~\cite{gupta2016mfea}. Các yêu cầu này có thể được coi như là một bài toán tối ưu hay một tác vụ cần giải quyết trong môi trường đa nhiệm. Nếu như các cách tiếp cận truyền thống chỉ giải quyết một yêu cầu tại một thời điểm, dẫn tới chi phí thời gian chờ đợi của các người dùng sẽ là rất lớn, trong khi các tri thức tích lũy khi giải quyết các yêu cầu không được chuyển giao để giải quyết các yêu cầu khác. 

Sự chuyển giao tri thức giữa các tác vụ có thể hình dung một cách dễ dàng hơn như quá trình học tập của các của các bạn sinh viên. Một lúc mỗi bạn phải làm rất nhiều việc (thực tập, tình nguyện, làm thêm…) và đồng thời phải học nhiều môn học (toán, vật lí, hóa học, tin học…). Trong quá trình giải quyết các bài toán này, các kiến thức khi học được từ một môn học (giả sử môn toán), sẽ tạo ra một nền tảng tính toán vững chắc cho quá trình học các môn học khác  (môn vật lý, hóa học, sinh học…) và ngược lại khi thấy được tính ứng dụng từ các tri thức học được từ môn toán, các bạn sinh viên sẽ càng củng cố, hiểu sâu sắc hơn các lý thuyết vừa học được và từ đó dễ tiếp thu các tri thức tiếp theo. Hơn nữa, việc học tốt các môn học trên trường sẽ làm kiến thức nền tảng cơ sở cho việc giải quyết các công việc bên ngoài, và  khi làm các công việc thêm, khả năng giao tiếp, làm việc nhóm và thái độ học tập của các bạn sẽ được tiến bộ dần, điều này sẽ giúp quá trình học trên trường trở lên dễ dàng hơn. Do đó, hiện tượng chuyển giao tri thức giữa các bài toán tối ưu là cực kì quan trọng và thu hút sự chú ý lớn từ cộng đồng nghiên cứu.

Để tận dụng được điều đó, \gls{mfea} là một giải thuật tìm kiếm cũng dựa trên quần thể như \gls{ea} nhưng được thiết kế để giải quyết hai hay nhiều bài toán đồng thời dưới một trình tối ưu hóa đơn và tri thức được chuyển giao giữa các tác vụ khác nhau thông qua quá trình giao phối liên tác vụ. Điều này giúp \gls{mfea} không những có thể tận dụng được những lợi thế của \gls{ea} truyền thống và giải quyết được nhiều bài toán tối ưu đồng thời mà còn cho phép sự chuyển giao những hiểu biết giữa các tác vụ của quần thể hiện tại để cải thiện quần thể ở các thể hệ tiếp theo. Nhờ đó, quần thể được định hướng phát triển của theo hướng tối ưu và hội tụ nhanh hơn \gls{ea} truyền thống.

\gls{mfea} tạo điều kiện để quá trình chuyển giao tri thức diễn ra bằng cách xây dựng một không gian tìm kiếm chung (\gls{uss}) từ không gian tìm kiếm của các tác vụ. Không gian tìm kiếm chung \gls{uss} trong \gls{mfea} phải được thiết kế sao cho có sự chồng đè (overlap) giữa các tác vụ, đây là nơi tri thức, các vật liệu di truyền  giữa các tác vụ có thể chuyển giao cho nhau, chứ không phải là việc cộng tuyến tính đơn thuần các không gian tìm kiếm lại để được không gian tìm kiếm chung~\cite{gupta2016genetic_transfer}. Không mất tính tổng quát, giải sử cần giải quyết K tác vụ tối ưu $T_1,T_2,…,T_K$ và số chiều của các không gian tìm kiếm riêng của các tác vụ lần lượt là $D_1,D_2,…,D_{K}$. Khi đó không gian tìm kiếm chung có thể được xây dựng với số chiều bằng số chiều tìm kiếm lớn nhất của các tác vụ. $D_{USS} = max(D_1, D_2, ..., D_K)$. Sau đó, \gls{mfea} sẽ phát triển một quần thể để giải quyết K tác vụ này đồng thời và mỗi tác vụ sẽ đóng góp một nhân tố ảnh hưởng đến quá trình tiến hóa chung.

\gls{mfea} xây dựng một số thuật ngữ để đánh giá một cá thể $p_i$ trong quần thể P như sau:
\begin{itemize}
	\item Factorial cost $c_{ij}$: là  chi phí của cá thể $p_i$ đối với tác vụ j. 
	\item Factorial rank $r_{ij}$: là thứ hạng của cá thể $p_i$ trong tác vụ j. Thứ hạng cao nhất của một cá thể trong một tác vụ là 1.
	\item Skill-factor:  Cho biết cá thể nên được đánh giá theo tác vụ nào sẽ đem lại hiệu quả cao nhất. Skill-factor $\tau_i$  của cá thể $p_i$  được định nghĩa như sau:
	\begin{equation}
	\tau_i = argmin_j(r_{ij})
	\end{equation}
	
	\item Scalar fitness: Do mỗi cá thể chỉ được đánh giá theo một tác vụ và các giá trị này nằm trong các miền giá trị khác nhau, do đó ta không thể dựa vào factorial cost để chọn lọc cá thể. Trong \gls{mfea}, các cá thể của các tác vụ sẽ được chọn lọc theo một chiến lược chung và dựa trên scalar fitness. Giá trị scalar fitness của một cá thể được định nghĩa là nghịch đảo của thứ hạng cao nhất của cá thể đó trong tất cả các tác vụ.
	\begin{equation}
	sf_i = 1/min(r_{i_{1}}, r_{i_{2}}, …r_{i_{K}})
	\end{equation} 
	
	Cá thể có scalar fitness càng cao thì chứng tỏ cá thể này có một vị trí càng quan trọng trong một tác vụ nào đó, khả năng cá thể được giữ lại ở thế hệ tiếp theo càng cao.
\end{itemize}
Một sơ đồ tổng quát của \gls{mfea} được thể hiện ở hình~\ref{fig:intro_mfea}. Các phần màu xanh đánh dấu sự khác nhau giữa thuật toán \gls{mfea} và \gls{ga} cơ bản. Trong suốt quá trình tiến hóa, bên cạnh việc sử dụng các toán tử lai ghép giữa các cá thể trong cùng một tác vụ, một toán tử lai ghép liên tác vụ được thực hiện trên những ứng cử viên của các tác vụ khác nhau, điều này mở ra một cơ hội trao đổi tri thức giữa các tác vụ khác nhau. Điều này được chỉ ra chi tiết ở thuật toán~\ref{alg:intro_crossover_mfea}. Quá trình lai ghép liên tác  vụ được hiệu chỉnh bởi một tham số $rmp$. Tham số $rmp$ càng lớn thì mức độ tạo điều kiện cho quá trình chuyển giao tri thức càng lớn. Tuy nhiên, nếu các tác vụ có mức độ khác biệt quá lớn thì đôi khi các thông tin chuyển giao các tác vụ đôi khi chỉ có lợi có một tác vụ nào đó (mối quan hệ ký sinh hoặc hội sinh) và đôi khi  có hại cho cả hai tác vụ, kìm hãm sự phát triển của nhau~\cite{bali2018mfeaii}.
\renewcommand{\scalefigure}{0.5}
\begin{figure*}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/intro_mfea.png}
	\caption{Lược đồ thuật toán tiến hóa đa nhân tố (MFEA)}
	\label{fig:intro_mfea}
\end{figure*}
\begin{algorithm}[htbp]
	\KwIn{Hai cá thể cha mẹ $p_1$ và $p_2$ có skill-factor tương ứng là $\tau_1$ và $\tau_2$. }
	\KwOut{Hai cá thể con $o_a$ và $o_b$ với skill-factor lần lượt là $\tau_a$ và $\tau_b$}
	\BlankLine
	\Begin
	{	
		\uIf{$\tau_1 == \tau_2$}{
			$o_a$ và $o_b$ $\gets$ IntraCrossover($p_1$, $p_2$) \Comment{Giao phối trong cùng một tác vụ}\;
			Các cá thể con $o_a$ và $o_b$ được gán skill-factor ngẫu nhiên từ cha hoặc mẹ \;
		}\uElseIf{rand([0,1]) <  $rmp$}{
			$o_a$ và $o_b$ $\gets$ InterCrossover($p_1$, $p_2$)\Comment{Giao phối liên  tác vụ}\;
			Các cá thể con $o_a$ và $o_b$ được gán skill-factor ngẫu nhiên từ cha hoặc mẹ \;
		}\Else{
			$o_a$ $\gets$ Đột biến($p_1$)\;
			$\tau_a \gets \tau_1$ \;
			$o_b$ $\gets$ Đột biến($p_2$)\;
			$\tau_b \gets \tau_2$\;
	}
		\Return $o_a$ và $o_b$\;
	
	}
	
	\caption{Quá trình sinh sản trong MFEA}
	\label{alg:intro_crossover_mfea}
\end{algorithm}